// src/data/oneLinerData.ts

export interface OneLinerQuestion {
  id: string; // प्रश्न का यूनिक आईडी
  question: string; // प्रश्न का टेक्स्ट
  answer: string; // उत्तर का टेक्स्ट
  subject?: string; // वैकल्पिक: विषय
}

export const oneLinerQuestions: OneLinerQuestion[] = [
  {
    id: 'ol1',
    question: 'भारत के वर्तमान प्रधानमंत्री कौन हैं?',
    answer: 'श्री नरेन्द्र मोदी', // कृपया इसे वर्तमान जानकारी के अनुसार अपडेट करें
    subject: 'राजनीति',
  },
  {
    id: 'ol2',
    question: 'पृथ्वी पर सबसे ऊँचा पर्वत कौन सा है?',
    answer: 'माउंट एवरेस्ट',
    subject: 'भूगोल',
  },
  {
    id: 'ol3',
    question: 'प्रकाश की गति कितनी होती है?',
    answer: 'लगभग 299,792 किलोमीटर प्रति सेकंड',
    subject: 'विज्ञान',
  },
  { id: 'ol1', question: 'भारत के वर्तमान रक्षा मंत्री कौन हैं (मई 2025)?', answer: 'श्री राजनाथ सिंह', subject: 'समसामयिकी' },
{ id: 'ol2', question: 'भारत के वर्तमान विदेश मंत्री कौन हैं (मई 2025)?', answer: 'डॉ. सुब्रह्मण्यम जयशंकर', subject: 'समसामयिकी' },
{ id: 'ol3', question: 'मई 2025 में अमेरिकी कार्डिनल रॉबर्ट फ्रांसिस प्रीवोस्ट को किस महत्वपूर्ण पद के लिए चुना गया है?', answer: 'अगले पोप (लियो XIV नाम से)', subject: 'समसामयिकी' },
{ id: 'ol4', question: 'भारत ने हाल ही में यात्रा सुरक्षा बढ़ाने के लिए किस प्रकार के पासपोर्ट लॉन्च किए हैं (मई 2025)?', answer: 'चिप-आधारित ई-पासपोर्ट', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol5', question: 'मई 2025 तक, वाहन निर्माण में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?', answer: 'तीसरा सबसे बड़ा वाहन निर्माता', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol6', question: 'भारत और किस दक्षिण अमेरिकी देश ने हाल ही में व्यापक आर्थिक साझेदारी समझौते (CEPA) पर वार्ता शुरू करने पर सहमति व्यक्त की है (मई 2025)?', answer: 'चिली', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol7', question: 'भारत के वर्तमान वित्त मंत्री कौन हैं (मई 2025)?', answer: 'श्रीमती निर्मला सीतारमण', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol8', question: 'भारत के वर्तमान कृषि एवं किसान कल्याण मंत्री कौन हैं (मई 2025)?', answer: 'श्री शिवराज सिंह चौहान', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol9', question: '‘बेटी बचाओ बेटी पढ़ाओ’ योजना किस उद्देश्य से भारत सरकार द्वारा शुरू की गई थी?', answer: 'बाल लिंगानुपात में गिरावट को रोकना और लड़कियों की शिक्षा को बढ़ावा देना', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol10', question: 'यूरोप दिवस प्रतिवर्ष किस तिथि को मनाया जाता है?', answer: '9 मई', subject: 'समसामयिकी' },    
{ id: 'ol11', question: 'भारतीय संविधान को पहली बार कब संशोधित किया गया था?', answer: '1950', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol12', question: 'भारतीय संविधान का कौनसा अनुच्छेद अस्पृश्यता का उन्मूलन करता है?', answer: 'अनुच्छेद 17', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol13', question: 'स्वतंत्र भारत में राज्य सभा की पहली बैठक किस वर्ष हुई थी?', answer: '1952', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol14', question: 'भारत के राष्ट्रपति का कार्यकाल कितने वर्षों का होता है?', answer: '5 वर्ष', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol15', question: 'नीति आयोग का गठन किस संस्थान को बदलने के लिए किया गया है?', answer: 'योजना आयोग', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol16', question: 'भारत के संविधान की प्रस्तावना में ‘समाजवादी’ और ‘धर्मनिरपेक्ष’ शब्द किस संशोधन द्वारा जोड़े गए?', answer: '42वें संशोधन अधिनियम', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol17', question: 'यदि राष्ट्रपति का पद खाली है, तो उसे कितनी अवधि के अन्दर भरना आवश्यक है?', answer: '6 महीने', subject: 'भारतीय राजव्यवस्था' },    
{ id: 'ol18', question: 'भारत के पहले प्रधानमंत्री कौन थे?', answer: 'जवाहरलाल नेहरू', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol19', question: 'ताजमहल का निर्माण किसने करवाया था?', answer: 'शाहजहाँ', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol20', question: 'भारत को किस वर्ष स्वतंत्रता प्राप्त हुई थी?', answer: '1947', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol21', question: 'जलियांवाला बाग हत्याकांड किस वर्ष हुआ था?', answer: '1919', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol22', question: '‘इण्डिका’ नामक पुस्तक किसने लिखी थी?', answer: 'मैगस्थनीज़', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol23', question: 'बौद्धों के लिए विख्यात विक्रमशिला विश्वविद्यालय की स्थापना किस शासक ने की थी?', answer: 'धर्मपाल', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol24', question: '1857 के विद्रोह के दौरान झांसी की रानी कौन थीं?', answer: 'रानी लक्ष्मीबाई', subject: 'भारतीय इतिहास' },    
{ id: 'ol25', question: 'विश्व का सबसे ऊँचा पर्वत कौन सा है?', answer: 'माउंट एवरेस्ट', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol26', question: 'विश्व का सबसे बड़ा महाद्वीप कौन सा है?', answer: 'एशिया', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol27', question: 'किस नदी को भारत की जीवन रेखा कहा जाता है?', answer: 'गंगा', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol28', question: 'भारत का सबसे बड़ा राज्य (क्षेत्रफल के अनुसार) कौन सा है?', answer: 'राजस्थान', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol29', question: 'पृथ्वी पर सबसे बड़ा महासागर कौन सा है?', answer: 'प्रशांत महासागर', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol30', question: 'किस ग्रह को ‘लाल ग्रह’ के नाम से जाना जाता है?', answer: 'मंगल', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol31', question: 'भारत की सबसे बड़ी मीठे पानी की झील कौन सी है?', answer: 'वुलर झील (जम्मू और कश्मीर)', subject: 'भूगोल' },    
{ id: 'ol32', question: 'क्रेडिट कार्ड को सामान्यतः किस नाम से जाना जाता है?', answer: 'प्लास्टिक मनी', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' },    
{ id: 'ol33', question: 'आत्मनिर्भरता किस पंचवर्षीय योजना का मुख्य उद्देश्य था?', answer: 'चौथी पंचवर्षीय योजना', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' },    
{ id: 'ol34', question: 'भारत में वस्तु एवं सेवा कर (GST) कब लागू किया गया था?', answer: '1 जुलाई 2017', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' }, 
{ id: 'ol35', question: 'किसान क्रेडिट कार्ड योजना किस वर्ष प्रारंभ की गई थी?', answer: '1998-99', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' },    
{ id: 'ol36', question: 'भारत में राष्ट्रीय आय का आकलन सबसे पहले किसने किया था?', answer: 'दादाभाई नौरोजी', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' }, 
{ id: 'ol37', question: 'NIFTY किस स्टॉक एक्सचेंज का सूचकांक है?', answer: 'नेशनल स्टॉक एक्सचेंज (NSE)', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' },    
{ id: 'ol38', question: 'भारत में हरित क्रांति का जनक किसे माना जाता है?', answer: 'एम. एस. स्वामीनाथन', subject: 'भारतीय अर्थव्यवस्था' }, 
{ id: 'ol39', question: 'कंप्यूटर के मस्तिष्क को क्या कहा जाता है?', answer: 'सीपीयू (केंद्रीय प्रसंस्करण इकाई)', subject: 'सामान्य विज्ञान' },    
{ id: 'ol40', question: 'खट्टे फलों में मुख्यतः कौन सा अम्ल पाया जाता है?', answer: 'साइट्रिक एसिड', subject: 'सामान्य विज्ञान' },    
{ id: 'ol41', question: 'पौधे प्रकाश संश्लेषण के लिए मुख्य रूप से कौन सी गैस अवशोषित करते हैं?', answer: 'कार्बन डाइऑक्साइड', subject: 'सामान्य विज्ञान' },    
{ id: 'ol42', question: 'मानव शरीर की सबसे बड़ी ग्रंथि कौन-सी है?', answer: 'यकृत (लिवर)', subject: 'सामान्य विज्ञान' } ,   
{ id: 'ol43', question: 'प्रकाश वर्ष किसकी इकाई है?', answer: 'दूरी की', subject: 'सामान्य विज्ञान' },    
{ id: 'ol44', question: 'टेलीफोन का आविष्कार किसने किया था?', answer: 'अलेक्जेंडर ग्राहम बेल', subject: 'सामान्य विज्ञान' },    
{ id: 'ol45', question: 'विद्युत बल्ब का आविष्कार किसने किया था?', answer: 'थॉमस एडीसन', subject: 'सामान्य विज्ञान' },    
{ id: 'ol46', question: 'भारत का राष्ट्रीय पशु कौन सा है?', answer: 'बाघ', subject: 'विविध सामान्य ज्ञान' },    
{ id: 'ol47', question: '‘जन गण मन’ के लेखक कौन हैं?', answer: 'रवीन्द्रनाथ ठाकुर', subject: 'विविध सामान्य ज्ञान' },    
{ id: 'ol48', question: 'पंचतंत्र के लेखक कौन हैं?', answer: 'विष्णु शर्मा', subject: 'विविध सामान्य ज्ञान' },    
{ id: 'ol49', question: 'संयुक्त राष्ट्र संघ का मुख्यालय कहाँ स्थित है?', answer: 'न्यूयॉर्क, अमेरिका', subject: 'विविध सामान्य ज्ञान' },    
{ id: 'ol50', question: 'भारत में वर्तमान में कितने राज्य और केंद्र शासित प्रदेश हैं (मई 2025)?', answer: '28 राज्य और 8 केंद्र शासित प्रदेश', subject: 'विविध सामान्य ज्ञान' },
{
    "id": "GK001",
    "question": "भारत के वर्तमान वित्त और कॉर्पोरेट मामलों के मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "निर्मला सीतारमण",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK002",
    "question": "जीवाणु की खोज सर्वप्रथम किसने की थी?",
    "answer": "ल्यूवेनहॉक",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK003",
    "question": "पृथ्वी की विषुवतीय परिधि लगभग कितनी है?",
    "answer": "40,000 किमी",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK004",
    "question": "भारत के ‘राष्ट्रपिता’ के रूप में किसे जाना जाता है?",
    "answer": "महात्मा गांधी",
    "subject": "भारतीय इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK005",
    "question": "खट्टे फलों में कौन सा एसिड होता है?",
    "answer": "साइट्रिक एसिड",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK006",
    "question": "भारत के वर्तमान कृषि किसान कल्याण और ग्रामीण विकास मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "शिवराज सिंह चौहान",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK007",
    "question": "दूध के दही के रूप में जमने का क्या कारण है?",
    "answer": "लैक्टोबैसिलस (जीवाणु)",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK008",
    "question": "भारत की सबसे लंबी तटरेखा वाला राज्य कौन सा है?",
    "answer": "गुजरात",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK009",
    "question": "टेलीफोन का आविष्कार किसने किया था?",
    "answer": "अलेक्जेंडर ग्राहम बेल",
    "subject": "भौतिक विज्ञान (आविष्कार)"
  },
  {
    "id": "GK010",
    "question": "भारत की राष्ट्रीय नदी का नाम क्या है?",
    "answer": "गंगा",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK011",
    "question": "भारत की वर्तमान महिला और बाल विकास मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "अन्नपूर्णा देवी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK012",
    "question": "फलों का अध्ययन क्या कहलाता है?",
    "answer": "पोमोलॉजी",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK013",
    "question": "कौन सा दर्रा श्रीनगर को लेह से जोड़ता है?",
    "answer": "ज़ोजी ला दर्रा",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK014",
    "question": "लाल ग्रह के नाम से कौन सा ग्रह जाना जाता है?",
    "answer": "मंगल",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK015",
    "question": "भारतीय संविधान को पहली बार कब संशोधित किया गया था?",
    "answer": "1950",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK016",
    "question": "भारत के वर्तमान पर्यावरण, वन और जलवायु परिवर्तन मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "भूपेंद्र यादव",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK017",
    "question": "पीतल किन दो धातुओं का मिश्रण है?",
    "answer": "तांबा और जस्ता",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK018",
    "question": "विश्व का सबसे बड़ा प्रायद्वीप कौन सा है?",
    "answer": "अरब प्रायद्वीप",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK019",
    "question": "संयुक्त राज्य अमेरिका के पहले राष्ट्रपति कौन थे?",
    "answer": "जॉर्ज वॉशिंगटन",
    "subject": "विश्व इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK020",
    "question": "रौलेट एक्ट को किस वर्ष लागू किया गया था?",
    "answer": "1919",
    "subject": "भारतीय इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK021",
    "question": "भारत के वर्तमान कोयला और खान मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "जी. किशन रेड्डी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK022",
    "question": "पागल कुत्ते के काटने से कौन सी बीमारी होती है?",
    "answer": "हाइड्रोफोबिया (रेबीज)",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK023",
    "question": "भारत में एगेट, चॉक और पर्लाइट का एकमात्र उत्पादक राज्य कौन सा है?",
    "answer": "गुजरात",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK024",
    "question": "दुनिया का सबसे बड़ा महाद्वीप कौन सा है?",
    "answer": "एशिया",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK025",
    "question": "भारत के राष्ट्रपति का कार्यकाल कितने वर्षों का होता है?",
    "answer": "5 वर्ष",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK026",
    "question": "वर्तमान में भारत के कानून और न्याय मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "अर्जुन राम मेघवाल",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK027",
    "question": "किस रंग का तरंगदैर्घ्य अधिकतम होता है?",
    "answer": "लाल",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK028",
    "question": "किस महासागर में सेशेल्स द्वीप स्थित हैं?",
    "answer": "हिंद महासागर",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK029",
    "question": "प्रसिद्ध नाटक “रोमियो और जूलियट” के लेखक कौन हैं?",
    "answer": "विलियम शेक्सपियर",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (साहित्य)"
  },
  {
    "id": "GK030",
    "question": "भारत में कब पहली बार राष्ट्रीय आपातकाल घोषित किया गया था?",
    "answer": "1962",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK031",
    "question": "वर्तमान में भारत के आयुष मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री जाधव प्रताप राव गणपत राव",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK032",
    "question": "न्यूट्रॉन की खोज किसने की थी?",
    "answer": "चैडविक",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK033",
    "question": "सूर्य पृथ्वी के सबसे निकट वर्ष में किस दिन होता है?",
    "answer": "04 जनवरी",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK034",
    "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल क्या है?",
    "answer": "कमल",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (राष्ट्रीय प्रतीक)"
  },
  {
    "id": "GK035",
    "question": "यदि राष्ट्रपति का पद खाली है, तो उसे कितनी अवधि के अन्दर भरना आवश्यक है?",
    "answer": "6 महीने",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK036",
    "question": "भारत के वर्तमान रक्षा मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री राजनाथ सिंह",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK037",
    "question": "विद्युत प्रतिरोध का मात्रक क्या है?",
    "answer": "ओम",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK038",
    "question": "भूगोल का जनक किसे कहा जाता है?",
    "answer": "हिकैटियस",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK039",
    "question": "भारत ने किस वर्ष स्वतंत्रता प्राप्त की थी?",
    "answer": "1947",
    "subject": "भारतीय इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK040",
    "question": "राज्य सभा के सदस्य का कार्यकाल कितना होता है?",
    "answer": "6 वर्ष",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK041",
    "question": "भारत के वर्तमान विदेश मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "डॉ. सुब्रह्मण्यम जयशंकर",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK042",
    "question": "लाल रक्त कण का जीवन काल कितना होता है?",
    "answer": "120 दिन",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK043",
    "question": "ग्रहों की गति का नियम किसने प्रतिपादित किया?",
    "answer": "केप्लर",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK044",
    "question": "दुनिया की सबसे लंबी नदी कौन सी है?",
    "answer": "नील नदी",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK045",
    "question": "भारत की प्रथम रेलगाड़ी द्वारा कितनी दूरी तय की गयी थी?",
    "answer": "34 किमी",
    "subject": "भारतीय इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK046",
    "question": "भारत के वर्तमान गृह मंत्री और सहकारिता मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री अमित शाह",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK047",
    "question": "दूध की शुद्धता का मापन किस यन्त्र से किया जाता है?",
    "answer": "लैक्टोमीटर",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK048",
    "question": "कनाडा की आधिकारिक राजधानी कौन सी है?",
    "answer": "ओटावा",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK049",
    "question": "‘राइजिंग सन’ की भूमि किसे कहा जाता है?",
    "answer": "जापान",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK050",
    "question": "भारत के प्रथम उपराष्ट्रपति कौन थे?",
    "answer": "डॉ. एस. राधाकृष्णन",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK051",
    "question": "भारत के वर्तमान सड़क परिवहन एवं राजमार्ग मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री नितिन गडकरी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK052",
    "question": "गोबर गैस में मुख्य रूप से क्या पाया जाता है?",
    "answer": "मिथेन",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK053",
    "question": "माउंट एवरेस्ट किस पर्वत श्रृंखला में स्थित है?",
    "answer": "हिमालय",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK054",
    "question": "सबसे छोटा महाद्वीप कौन सा है?",
    "answer": "ऑस्ट्रेलिया",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK055",
    "question": "रिचर पैमाने पर किसको मापा जाता है?",
    "answer": "भूकम्प की प्रबलता",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK056",
    "question": "भारत के वर्तमान स्वास्थ्य एवं परिवार कल्याण मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री जगत प्रकाश नड्डा",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK057",
    "question": "प्रकाश वर्ष किसकी इकाई है?",
    "answer": "दूरी की",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK058",
    "question": "विश्व का सबसे बड़ा महासागर कौन सा है?",
    "answer": "प्रशांत महासागर",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK059",
    "question": "मोना लिसा की पेंटिंग किसने बनाई थी?",
    "answer": "लियोनार्डो दा विंची",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (कला)"
  },
  {
    "id": "GK060",
    "question": "भारत के किस राज्य में जनसंख्या का घनत्व सर्वाधिक है?",
    "answer": "बिहार",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK061",
    "question": "भारत के वर्तमान शिक्षा मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री धर्मेंद्र प्रधान",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK062",
    "question": "केंचुए की कितनी आँखें होती हैं?",
    "answer": "एक भी नहीं",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK063",
    "question": "भारत में सफेद क्रान्ति का जनक किसे कहा जाता है?",
    "answer": "डॉ. वी. कुरियन",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK064",
    "question": "यूनाइटेड किंगडम (ब्रिटेन) की मुद्रा क्या है?",
    "answer": "पाउंड स्टर्लिंग",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (अर्थव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK065",
    "question": "भारत में कौनसा राज्य सबसे अधिक राज्यों की सीमाओं को स्पर्श करता है?",
    "answer": "उत्तर प्रदेश",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK066",
    "question": "भारत के वर्तमान वाणिज्य एवं उद्योग मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री पीयूष गोयल",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK067",
    "question": "राष्ट्रीय विज्ञान दिवस कब मनाया जाता है?",
    "answer": "28 फरवरी",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (महत्वपूर्ण दिन)"
  },
  {
    "id": "GK068",
    "question": "सूर्य के चारों ओर घूमने वाले खगोलीय पिण्ड क्या कहलाते हैं?",
    "answer": "ग्रह",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK069",
    "question": "एफिल टॉवर किस शहर में स्थित है?",
    "answer": "पेरिस",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK070",
    "question": "भारत में सबसे लंबा रेलवे जोन कौनसा है?",
    "answer": "उत्तरी रेलवे",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK071",
    "question": "भारत के वर्तमान पेट्रोलियम एवं प्राकृतिक गैस मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री हरदीप सिंह पुरी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK072",
    "question": "भोजन में उपस्थित ऊर्जा को किसमें मापा जाता है?",
    "answer": "कैलोरी में",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK073",
    "question": "किसी ग्रह के चारों ओर परिक्रमा करने वाले छोटे आकाशीय पिण्ड को क्या कहते हैं?",
    "answer": "उपग्रह",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK074",
    "question": "चांद पर कदम रखने वाले पहले व्यक्ति का नाम क्या है?",
    "answer": "नील आर्मस्ट्रॉन्ग",
    "subject": "विश्व इतिहास (विज्ञान)"
  },
  {
    "id": "GK075",
    "question": "भारत की सबसे ऊंची पर्वत चोटी इनमें से कौनसी है (विकल्पों के आधार पर)?",
    "answer": "कंचनजंगा",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK076",
    "question": "भारत के वर्तमान सामाजिक न्याय और अधिकारिता मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "डॉ. वीरेंद्र कुमार",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK077",
    "question": "पृथ्वी की स्थिति और संरचना के अध्ययन को क्या कहा जाता है?",
    "answer": "भूविज्ञान",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK078",
    "question": "पश्चिमी घाट किस स्थान पर स्थित हैं?",
    "answer": "भारत के पश्चिमी तट पर",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK079",
    "question": "सोने का रासायनिक प्रतीक क्या है?",
    "answer": "Au",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK080",
    "question": "भारत का सबसे बड़ा रेगिस्तान कौन सा है?",
    "answer": "थार रेगिस्तान",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK081",
    "question": "भारत के वर्तमान संस्कृति मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री गजेंद्र सिंह शेखावत",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK082",
    "question": "पचे हुए भोजन का अवशोषण कहाँ होता है?",
    "answer": "छोटी आँत में",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK083",
    "question": "वाराणसी शहर के किनारे से कौन सी नदी बहती है?",
    "answer": "गंगा",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK084",
    "question": "दुनिया का सबसे बड़ा स्तनपायी जीव कौन सा है?",
    "answer": "नीली व्हेल",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK085",
    "question": "अंडमान और निकोबार द्वीप समूह की राजधानी क्या कहलाती है?",
    "answer": "पोर्ट ब्लेयर",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK086",
    "question": "भारत के वर्तमान इस्पात मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री एच. डी. कुमारस्वामी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK087",
    "question": "टेलीविजन का आविष्कार किसने किया था?",
    "answer": "जे. एल. बेयर्ड",
    "subject": "भौतिक विज्ञान (आविष्कार)"
  },
  {
    "id": "GK088",
    "question": "कौन सी पर्वत श्रृंखला भारत की उत्तरी सीमा का निर्माण करती है?",
    "answer": "हिमालय",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK089",
    "question": "द्वितीय विश्व युद्ध (WWII) कब समाप्त हुआ था?",
    "answer": "1945",
    "subject": "विश्व इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK090",
    "question": "सुंदरवन डेल्टा किस भारतीय राज्य में स्थित है?",
    "answer": "पश्चिम बंगाल",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK091",
    "question": "भारत के वर्तमान जनजातीय मामलों के मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री जुएल ओराम",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK092",
    "question": "हीरा चमकदार क्यों दिखाई देता है?",
    "answer": "सामूहिक आंतरिक परावर्तन के कारण",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK093",
    "question": "भारत के सबसे दक्षिणी छोर का क्या नाम है?",
    "answer": "इंदिरा पॉइंट",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK094",
    "question": "मानव शरीर की सबसे छोटी हड्डी कौन सी है?",
    "answer": "स्टैपीज (कान की हड्डी)",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK095",
    "question": "भारत की सबसे बड़ी मीठे पानी की झील कौन सी है?",
    "answer": "वुलर झील (जम्मू और कश्मीर)",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK096",
    "question": "भारत के वर्तमान खाद्य प्रसंस्करण उद्योग मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री चिराग पासवान",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK097",
    "question": "मनुष्य के रक्त का PH मान कितना होता है?",
    "answer": "7.4",
    "subject": "जीव विज्ञान (रसायन)"
  },
  {
    "id": "GK098",
    "question": "क्षेत्रफल के आधार पर दुनिया का सबसे छोटा देश कौन सा है?",
    "answer": "वेटिकन सिटी",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK099",
    "question": "दुनिया की सबसे लंबी पर्वत श्रृंखला कौन सी है?",
    "answer": "एंडीज पर्वत श्रृंखला",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK100",
    "question": "भारतीय मुख्य भूमि का सबसे दक्षिणी बिंदु क्या कहलाता है?",
    "answer": "कन्याकुमारी",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK101",
    "question": "भारत के वर्तमान जल शक्ति मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री सी. आर. पाटिल",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK102",
    "question": "बारूद बनाने में किस रसायन का प्रयोग किया जाता है?",
    "answer": "सल्फर (मुख्य रूप से पोटेशियम नाइट्रेट, सल्फर और चारकोल)",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK103",
    "question": "मृत सागर किन दो देशों के बीच स्थित है?",
    "answer": "इज़राइल और जॉर्डन",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK104",
    "question": "अटलांटिक महासागर को अकेले पार करने वाली पहली महिला कौन थी?",
    "answer": "अमेलिया ईयरहार्ट",
    "subject": "विश्व इतिहास (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK105",
    "question": "किस भारतीय राज्य को “पाँच नदियों की भूमि” कहा जाता है?",
    "answer": "पंजाब",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK106",
    "question": "भारत के वर्तमान अल्पसंख्यक मामलों के मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री किरेन रिजिजू",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK107",
    "question": "पृथ्वी पर सबसे अधिक मात्रा में पाया जाने वाला धातु तत्त्व कौन-सा है?",
    "answer": "ऐलुमिनियम",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK108",
    "question": "किस महाद्वीप को ‘डार्क कॉन्टिनेंट’ के रूप में जाना जाता है?",
    "answer": "अफ्रीका",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK109",
    "question": "भारत की सबसे लंबी नदी कौन सी है?",
    "answer": "गंगा",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK110",
    "question": "किस भारतीय राज्य में सुंदरबन मैंग्रोव वन स्थित है?",
    "answer": "पश्चिम बंगाल",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK111",
    "question": "भारत के वर्तमान नवीन और नवीकरणीय ऊर्जा मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री प्रल्हाद जोशी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK112",
    "question": "मोती मुख्य रूप से किस पदार्थ का बना होता है?",
    "answer": "कैल्सियम कार्बोनेट ($CaCO_3$)",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK113",
    "question": "क्षेत्रफल के हिसाब से सबसे बड़ा महासागर कौन सा है?",
    "answer": "प्रशांत महासागर",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK114",
    "question": "सबसे पहले आधुनिक ओलंपिक खेलों का आयोजन किस देश ने किया था?",
    "answer": "ग्रीस (एथेंस में, 1896)",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (खेल)"
  },
  {
    "id": "GK115",
    "question": "कौन सा राज्य अपने बैकवाटर के लिए प्रसिद्ध है?",
    "answer": "केरल",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK116",
    "question": "भारत के वर्तमान पशुपालन, डेयरी और मत्स्य पालन मंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "श्री राजीव रंजन सिंह",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK117",
    "question": "मानव शरीर में सबसे अधिक मात्रा में कौन-सा तत्व पाया जाता है?",
    "answer": "ऑक्सीजन",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK118",
    "question": "किस देश में प्राकृतिक झीलों की संख्या सबसे अधिक है?",
    "answer": "कनाडा",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK119",
    "question": "“हैरी पॉटर और फिलोसोफर का स्टोन” किताब के लेखक कौन हैं?",
    "answer": "जे. के. रोलिंग",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (साहित्य)"
  },
  {
    "id": "GK120",
    "question": "भारत का सबसे बड़ा रेगिस्तान कौन सा है और यह किस भाग में स्थित है?",
    "answer": "थार रेगिस्तान, उत्तर-पश्चिमी भारत",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK121",
    "question": "भारत के वर्तमान चीफ ऑफ डिफेंस स्टाफ कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "जनरल अनिल चौहान",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK122",
    "question": "किस प्रकार के ऊतक शरीर के सुरक्षा कवच का कार्य करते हैं?",
    "answer": "एपिथीलियम ऊतक",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK123",
    "question": "विश्व का सबसे ऊँचा जलप्रपात कौन सा है?",
    "answer": "एंजेल फॉल्स (वेनेजुएला)",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK124",
    "question": "सहारा रेगिस्तान किस महाद्वीप में स्थित है?",
    "answer": "अफ्रीका",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK125",
    "question": "किस राज्य को “भारत का चावल का कटोरा” कहा जाता है?",
    "answer": "आंध्र प्रदेश",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK126",
    "question": "भारत के वर्तमान थल सेना प्रमुख कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "जनरल उपेंद्र द्विवेदी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK127",
    "question": "मनुष्य ने सर्वप्रथम किस जन्तु को अपना पालतू बनाया?",
    "answer": "कुत्ता",
    "subject": "विश्व इतिहास (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK128",
    "question": "माउंट एवरेस्ट किस क्षेत्र में स्थित है?",
    "answer": "नेपाल और चीन की सीमा पर",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK129",
    "question": "पृथ्वी पर सबसे कठोर प्राकृतिक पदार्थ कौन सा है?",
    "answer": "हीरा",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK130",
    "question": "किस भारतीय राज्य की आधिकारिक भाषा तमिल है?",
    "answer": "तमिलनाडु",
    "subject": "भारत का भूगोल (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK131",
    "question": "भारत के वर्तमान वायु सेना प्रमुख कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "एयर चीफ मार्शल एपी सिंह",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK132",
    "question": "सबसे बड़ी आँखें किस स्तनधारी प्राणी की होती है?",
    "answer": "घोड़े",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK133",
    "question": "दुनिया का सबसे बड़ा रेगिस्तान कौन सा है (शीत और गरम दोनों को मिलाकर)?",
    "answer": "अंटार्कटिक रेगिस्तान (शीत मरुस्थल), इसके बाद सहारा रेगिस्तान (गरम मरुस्थल)",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK134",
    "question": "पौधे मुख्य रूप से किस गैस का अवशोषण करते हैं?",
    "answer": "कार्बन डाइऑक्साइड ($CO_2$)",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK135",
    "question": "कौन सा भारतीय राज्य अपने प्रसिद्ध हिल स्टेशन शिमला के लिए जाना जाता है?",
    "answer": "हिमाचल प्रदेश",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK136",
    "question": "भारत के वर्तमान नौसेना प्रमुख कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "एडमिरल दिनेश के त्रिपाठी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK137",
    "question": "आज कार्बन डाइऑक्साइड ($CO_2$) के उत्सर्जन में सर्वाधिक योगदान करने वाला देश कौन सा है?",
    "answer": "चीन",
    "subject": "विश्व का भूगोल (पर्यावरण)"
  },
  {
    "id": "GK138",
    "question": "भारत का सबसे बड़ा राज्य क्षेत्रफल के आधार पर कौन सा है?",
    "answer": "राजस्थान",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK139",
    "question": "बल्ब का आविष्कार किसने किया था?",
    "answer": "थॉमस एडीसन",
    "subject": "भौतिक विज्ञान (आविष्कार)"
  },
  {
    "id": "GK140",
    "question": "किस राज्य में वैली ऑफ़ फ्लावर्स नेशनल पार्क स्थित है?",
    "answer": "उत्तराखंड",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK141",
    "question": "भारत की राष्ट्रपति कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "द्रौपदी मुर्मू",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK142",
    "question": "किस उद्योग में अभ्रक कच्चे माल के रूप में प्रयुक्त होता है?",
    "answer": "विद्युत उद्योग",
    "subject": "रसायन विज्ञान (खनिज)"
  },
  {
    "id": "GK143",
    "question": "कौन सी नदी “दक्षिण की गंगा” के नाम से प्रसिद्ध है?",
    "answer": "गोदावरी",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK144",
    "question": "टाइटैनिक जहाज किस वर्ष डूबा था?",
    "answer": "1912",
    "subject": "विश्व इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK145",
    "question": "भारत की सबसे बड़ी खारे पानी की झील कौन सी है?",
    "answer": "चिल्का झील (ओडिशा)",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK146",
    "question": "भारत के उपराष्ट्रपति कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "जगदीप धनखड़",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK147",
    "question": "विद्युत प्रेस का आविष्कार किसने किया था?",
    "answer": "हेनरी शीले",
    "subject": "भौतिक विज्ञान (आविष्कार)"
  },
  {
    "id": "GK148",
    "question": "भारतीय राज्य कर्नाटक की आधिकारिक भाषा क्या है?",
    "answer": "कन्नड़",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (भारत)"
  },
  {
    "id": "GK149",
    "question": "दुनिया की सबसे ऊंची पर्वत चोटी कौन सी है?",
    "answer": "माउंट एवरेस्ट",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK150",
    "question": "कौन सा भारतीय शहर “गुलाबी शहर” के नाम से प्रसिद्ध है?",
    "answer": "जयपुर",
    "subject": "भारत का भूगोल (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK151",
    "question": "भारत के प्रधानमंत्री कौन हैं (मई 2025 तक)?",
    "answer": "नरेंद्र मोदी",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था (समसामयिकी)"
  },
  {
    "id": "GK152",
    "question": "प्रेशर कुकर में खाना जल्दी क्यों पक जाता है?",
    "answer": "प्रेशर कुकर के अंदर दाब अधिक होने के कारण जल का क्वथनांक बढ़ जाता है",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK153",
    "question": "किस भारतीय नदी को “बंगाल का शोक” कहा जाता है?",
    "answer": "दामोदर नदी",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK154",
    "question": "भारत की मुद्रा क्या है?",
    "answer": "भारतीय रुपया (₹)",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK155",
    "question": "भारत में स्थित दुनिया का सबसे ऊँचा युद्धक्षेत्र कौन सा है?",
    "answer": "सियाचिन ग्लेशियर",
    "subject": "भारत का भूगोल (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK156",
    "question": "बेटी बचाओ बेटी पढ़ाओ योजना भारत सरकार द्वारा किस वर्ष शुरू की गई थी?",
    "answer": "2015",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था (सरकारी योजनाएं)"
  },
  {
    "id": "GK157",
    "question": "दाब बढ़ाने पर जल का क्वथनांक कैसा होता है?",
    "answer": "बढ़ता है",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK158",
    "question": "भारत में किस नदी को “जमुना” के नाम से भी जाना जाता है?",
    "answer": "यमुना नदी",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK159",
    "question": "“कंप्यूटर का पिता” किसे कहा जाता है?",
    "answer": "चार्ल्स बैबेज",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (कंप्यूटर)"
  },
  {
    "id": "GK160",
    "question": "प्रसिद्ध केवलादेव राष्ट्रीय उद्यान किस राज्य में स्थित है?",
    "answer": "राजस्थान",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK161",
    "question": "सुकन्या समृद्धि योजना मुख्य रूप से किसके लिए है?",
    "answer": "बालिकाओं के लिए",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था (सरकारी योजनाएं)"
  },
  {
    "id": "GK162",
    "question": "‘प्रत्येक क्रिया के बराबर व विपरीत दिशा में एक प्रतिक्रिया होती है।’ यह न्यूटन का कौन सा नियम है?",
    "answer": "तीसरा नियम",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK163",
    "question": "जम्मू और कश्मीर की ग्रीष्मकालीन और शीतकालीन राजधानियाँ क्या हैं?",
    "answer": "श्रीनगर (ग्रीष्मकालीन) और जम्मू (शीतकालीन)",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK164",
    "question": "ताज महल भारत के किस शहर में स्थित है?",
    "answer": "आगरा",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (संस्कृति)"
  },
  {
    "id": "GK165",
    "question": "भारत का क्षेत्रफल कितना है?",
    "answer": "32,87,263 वर्ग किलोमीटर",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK166",
    "question": "तृतीय पंचवर्षीय योजना (1961-66) का मुख्य उद्देश्य क्या था?",
    "answer": "अर्थव्यवस्था को आत्मनिर्भर बनाना",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK167",
    "question": "ताँबा (कॉपर) का शत्रु तत्व कौन सा है?",
    "answer": "गंधक (सल्फर)",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK168",
    "question": "1 डिग्री देशांतर कितने मिनट के बराबर होता है?",
    "answer": "4 मिनट",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK169",
    "question": "पहली महिला, जिसने नोबेल पुरस्कार जीता था, कौन थी?",
    "answer": "मैरी क्यूरी",
    "subject": "विश्व इतिहास (विज्ञान)"
  },
  {
    "id": "GK170",
    "question": "चांद पर एक दिन पृथ्वी के कितने दिनों के बराबर होता है?",
    "answer": "लगभग 29.53 पृथ्वी दिन (708.7 घंटे)",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK171",
    "question": "भारतीय जीवन बीमा निगम (LIC) की स्थापना कब की गई थी?",
    "answer": "1 सितंबर 1956",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK172",
    "question": "उगते व डूबते समय सूर्य लाल क्यों प्रतीत होता है?",
    "answer": "लाल रंग का प्रकीर्णन सबसे कम होता है",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK173",
    "question": "भारत का राष्ट्रीय पशु कौन सा है?",
    "answer": "बाघ",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (राष्ट्रीय प्रतीक)"
  },
  {
    "id": "GK174",
    "question": "संयुक्त राज्य अमेरिका का राष्ट्रीय पक्षी कौन सा है?",
    "answer": "बाल्ड ईगल",
    "subject": "विश्व का भूगोल (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK175",
    "question": "भारत के पहले प्रधानमंत्री कौन थे?",
    "answer": "जवाहरलाल नेहरू",
    "subject": "भारतीय इतिहास (राजव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK176",
    "question": "किसान क्रेडिट कार्ड योजना कब प्रारंभ की गई थी?",
    "answer": "वर्ष 1998-99 में",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK177",
    "question": "रेडियोऐक्टिवता की खोज किसने की थी?",
    "answer": "हेनरी बेकरल",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK178",
    "question": "ताजमहल का निर्माण किसने करवाया था?",
    "answer": "शाहजहाँ",
    "subject": "भारतीय इतिहास"
  },
  {
    "id": "GK179",
    "question": "गुरुत्वाकर्षण का सिद्धांत किसने प्रस्तुत किया था?",
    "answer": "आइज़ैक न्यूटन",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK180",
    "question": "संयुक्त राष्ट्र संघ का मुख्यालय कहाँ स्थित है?",
    "answer": "न्यूयॉर्क, अमेरिका",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (अंतर्राष्ट्रीय संगठन)"
  },
  {
    "id": "GK181",
    "question": "आर. एन. मल्होत्रा समिति का संबंध किस क्षेत्र से है?",
    "answer": "बीमा क्षेत्र से",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK182",
    "question": "पानी के अंदर हवा का एक बुलबुला किस तरह बर्ताव करता है?",
    "answer": "एक अवतल लेंस की तरह",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK183",
    "question": "'जन गण मन' के लेखक कौन हैं?",
    "answer": "रवीन्द्रनाथ ठाकुर",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (राष्ट्रीय गान)"
  },
  {
    "id": "GK184",
    "question": "दुनिया का सबसे बड़ा रेगिस्तान (क्षेत्रफल के अनुसार) कौन सा है?",
    "answer": "अंटार्कटिका (शीत मरुस्थल)",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK185",
    "question": "भारत का राष्ट्रीय खेल कौन सा है?",
    "answer": "हॉकी (अनाधिकारिक रूप से)",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (खेल)"
  },
  {
    "id": "GK186",
    "question": "भारत में सर्वप्रथम आयकर कब लगाया गया था?",
    "answer": "24 जुलाई 1860",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था (इतिहास)"
  },
  {
    "id": "GK187",
    "question": "कारों, ट्रकों और बसों में ड्राइवर की सीट के बगल में कौन-सा दर्पण लगा होता है?",
    "answer": "उत्तल दर्पण",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK188",
    "question": "विश्व का सबसे ऊँचा पर्वत कौन सा है?",
    "answer": "माउंट एवरेस्ट",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK189",
    "question": "दुनिया का सबसे बड़ा शहर (जनसंख्या के हिसाब से) कौन सा है?",
    "answer": "टोक्यो",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK190",
    "question": "पंचतंत्र के लेखक कौन हैं?",
    "answer": "विष्णु शर्मा",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (साहित्य)"
  },
  {
    "id": "GK191",
    "question": "भारत में प्रत्येक वर्ष किस दिन आयकर दिवस (इनकम टैक्स डे) मनाया जाता है?",
    "answer": "24 जुलाई",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK192",
    "question": "ऐसे तत्त्व जिनमें धातु और अधातु दोनों के गुण पाये जाते हैं, वे क्या कहलाते हैं?",
    "answer": "उपधातु (मेटलॉयड)",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK193",
    "question": "कौन सा ग्रह सूर्य के सबसे निकट है?",
    "answer": "बुध",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK194",
    "question": "महान दीवार (Great Wall) किस देश में है?",
    "answer": "चीन",
    "subject": "विश्व का भूगोल (विविध)"
  },
  {
    "id": "GK195",
    "question": "रामायण के रचयिता कौन हैं?",
    "answer": "वाल्मीकि",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (साहित्य/धर्म)"
  },
  {
    "id": "GK196",
    "question": "सरकारी व्यय को नियंत्रित करने वाला कौन सा मंत्रालय है?",
    "answer": "वित्त मंत्रालय",
    "subject": "भारतीय अर्थव्यवस्था (राजव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK197",
    "question": "वनस्पति विज्ञान के जनक कौन हैं?",
    "answer": "थियोफ्रेस्टस",
    "subject": "जीव विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK198",
    "question": "भारत का सबसे बड़ा राज्य (क्षेत्रफल के अनुसार) कौन सा है?",
    "answer": "राजस्थान",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK199",
    "question": "‘O’ प्रतीक से कौन सा तत्व परिभाषित होता है?",
    "answer": "ऑक्सीजन",
    "subject": "रसायन विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK200",
    "question": "किस नदी को भारत की जीवन रेखा कहा जाता है?",
    "answer": "गंगा नदी",
    "subject": "भारत का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK201",
    "question": "भारत में बजट प्रणाली की शुरुआत करने का श्रेय किस वायसराय को जाता है?",
    "answer": "लॉर्ड कैनिंग",
    "subject": "भारतीय इतिहास (अर्थव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK202",
    "question": "निम्नलिखित में से किसमें ध्वनि की चाल सबसे अधिक होगी (इस्पात, जल, वायु)?",
    "answer": "इस्पात में",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK203",
    "question": "भारतीय रुपए के नोट पर किसकी तस्वीर होती है?",
    "answer": "महात्मा गांधी",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (अर्थव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK204",
    "question": "भारत गणराज्य कब बना था?",
    "answer": "26 जनवरी 1950",
    "subject": "भारतीय इतिहास (राजव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK205",
    "question": "वंदे मातरम् गीत के लेखक कौन हैं?",
    "answer": "बंकिम चंद्र चट्टोपाध्याय",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (साहित्य/राष्ट्रीय गीत)"
  },
  {
    "id": "GK206",
    "question": "भारत में प्रथम बजट कब प्रस्तुत किया गया था?",
    "answer": "18 फरवरी 1860",
    "subject": "भारतीय इतिहास (अर्थव्यवस्था)"
  },
  {
    "id": "GK207",
    "question": "चंद्रमा पर एक बम विस्फोट होता है। इसकी आवाज़ पृथ्वी पर क्यों नहीं सुनाई देगी?",
    "answer": "चंद्रमा पर वायुमंडल नहीं होने के कारण ध्वनि संचरण के लिए माध्यम उपलब्ध नहीं है",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK208",
    "question": "नोबेल पुरस्कार देने वाली संस्था कौन सी है?",
    "answer": "नोबेल फाउंडेशन",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (पुरस्कार)"
  },
  {
    "id": "GK209",
    "question": "दुनिया का सबसे बड़ा देश (क्षेत्रफल के हिसाब से) कौन सा है?",
    "answer": "रूस",
    "subject": "विश्व का भूगोल"
  },
  {
    "id": "GK210",
    "question": "भारत का पहला उपग्रह कौन सा था?",
    "answer": "आर्यभट्ट",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (विज्ञान और प्रौद्योगिकी)"
  },
  {
    "id": "GK211",
    "question": "भारतीय संविधान सरकार को किस अनुच्छेद के अंतर्गत सार्वजनिक बजट बनाने की अधिकारिता प्रदान करता है?",
    "answer": "अनुच्छेद 112",
    "subject": "भारतीय राजव्यवस्था"
  },
  {
    "id": "GK212",
    "question": "यदि किसी सरल लोलक की लंबाई 4% बढ़ा दी जाए, तो उसका आवर्तकाल कितना बढ़ जाएगा?",
    "answer": "2% बढ़ जाएगा",
    "subject": "भौतिक विज्ञान"
  },
  {
    "id": "GK213",
    "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी कौन सा है?",
    "answer": "मोर",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (राष्ट्रीय प्रतीक)"
  },
  {
    "id": "GK214",
    "question": "सूर्य का मुख्य तत्व कौन सा है?",
    "answer": "हाइड्रोजन",
    "subject": "रसायन विज्ञान (खगोल)"
  },
  {
    "id": "GK215",
    "question": "कंप्यूटर के मस्तिष्क को क्या कहा जाता है?",
    "answer": "सीपीयू (सेंट्रल प्रोसेसिंग यूनिट)",
    "subject": "विविध सामान्य ज्ञान (कंप्यूटर)"
  },
  // ... आप यहाँ और प्रश्न जोड़ सकते हैं
];
